# Общие положения

Изображения хранятся в виде одномерных массивов типа `uint8_t`  с построчной развёрткой.

Точки выходного изображения также должны быть типа `uint8_t`. 

## Оператор Собеля

Оператор Собеля позволяет вычислить модуль градиента интенсивности изображения, что в свою очередь позволяет найти границы объектов.

При вычислении оператора Собеля сначала производится вычисление компонент $G_x$ и $G_y$ градиента изображения: 

$G_x = C(K_x, A)$ 

$G_y = C(K_y, A)$ 

- $A$ - матрица интенсивностей изображения.
- $K_x = \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\-2 & 0 & 2 \\-1 & 0 & 1 \end{bmatrix}$; $K_y = \begin{bmatrix} -1 & -2 & -1 \\0 & 0 & 0 \\1 & 2 & 1 \end{bmatrix}$ - матричное представление оператора градиента.
- $C(\cdot,\cdot)$ - корреляционная функция.

> **Замечание**. В некоторых местах, в частности на [Википедии](https://ru.wikipedia.org/wiki/Оператор_Собеля) вместо корреляционной функции пишут оператор свёртки. Операторы свёртки похож на корреляционную функцию, но имеет отличие в знаке при индексации. Чтобы заменить корреляционную функцию свёрткой ядра, приведённые выше, нужно отразить по вертикали и горизонтали соответственно.
>
> Критерий правильности: если интенсивность точек исходного изображения растёт с увеличением координаты, значение вычисленного градиента должно быть положительным.

Результатом действия оператора Собеля на изображение является модуль вектора градиента. Существуют разные способы вычисления модуля. Одним из наиболее популярных способов вычисления модуля является $l_2$-норма: $G_{l_2} = \sqrt{G_x^2 + G_y^2}$. Достаточно часто также используется и $l_1$-норма: $G_{l_1} = |G_x|+ |G_y|$.

Поскольку не все архитектуры оптимизированы для работы с числами с плавающей точкой (в частности, для вычисления квадратного корня), в рамках данной работе будет использоваться $l_1$-норма. 

Поскольку точки выходное изображение должно иметь тот же динамический диапазон, что и входное изображение, требуется осуществить нормировку.

Наибольший градиент достигается в случае, если обрабатываемое окно имеет вид

$$
\begin{bmatrix} 
0 & 0 & 255 \\
0 & 0 & 255 \\
255 & 255 & 255 
\end{bmatrix}
$$

В этом случае значения $G_x$ и $G_y$ в соответствующих точках примут значения $255 \cdot 1 + 255 \cdot 2+ 255 \cdot 1 = 1020$. Поэтому чтобы значение модуля градиента оказалось в диапазоне $[0, 255]$ требуется ввести нормировочный коэффициент $\frac{1}{8}$. В итоге модуль градиента считается следующим образом: $G = |G_x|/8+ |G_y|/8$ (деление целочисленное). 

## Граничные точки



### Эталонная реализация на языке Python

```python
def calculate_sobel(image):
    """
    Apply sobel operator to the image
    G_x = C(A, k_x)
    G_y = C(A, k_y)
    G = |G_x| / 8 + |G_y| / 8
    
    1 / 8 - to fit result to np.uint8
    
    Input image should be a 2D numpy array.
    Output image has the same dimensions. 
    Boundary points will be filled with zeros.
    """
    # Gradient kernels
    k_x = np.array([[-1, 0, 1],
                    [-2, 0, 2],
                    [-1, 0, 1]], dtype=np.int8)

    k_y = np.array([[-1, -2, -1],
                    [ 0,  0,  0],
                    [ 1,  2,  1]], dtype=np.int8)

    # Arrays for gradients
    g_x = np.zeros((img.shape[0], img.shape[1]))
    g_y = np.zeros((img.shape[0], img.shape[1]))

    # Process points
    for y in range(1, img.shape[0] - 1):
        for x in range(1, img.shape[1] - 1):
            # Calculate correlation functions for each point
            for i in [-1, 0, 1]:
                for j in [-1, 0, 1]:
                    g_x[y, x] += img[y + i, x + j] * k_x[i + 1, j + 1]
                    g_y[y, x] += img[y + i, x + j] * k_y[i + 1, j + 1]

    # Calculate gradient l1 norm
    g = np.abs(g_x) // 8 + np.abs(g_y) // 8
    g = np.array(g, dtype=np.uint8)
    return g, g_x, g_y
```

## Порядок тестирования

### Входные и выходные данные

### Измерения

### Проверка результата

## Ссылки

<https://docs.opencv.org/4.1.0/d3/d94/samples_2cpp_2tutorial_code_2ImgTrans_2Sobel_Demo_8cpp-example.html#a13>
<https://docs.opencv.org/4.1.0/d4/d86/group__imgproc__filter.html#gacea54f142e81b6758cb6f375ce782c8d>
<https://docs.opencv.org/3.0-beta/doc/py_tutorials/py_imgproc/py_gradients/py_gradients.html>

